守護網絡自由 捐收益助抗爭 Proton 創辦人 義無反顧撐港人

節錄

守護網絡自由 捐收益助抗爭
Proton 創辦人 義無反顧撐港人

【私隱為大】

【本報訊】台灣出生、美國成長的80後科學家嚴育銓（Dr. Andy Yen），去年透過所創辦的加密電郵支持港人抗爭，今年再捐出旗下虛擬專用網絡（VPN）部份收益，支援香港民間組織，力撐站在網絡自由之戰最前線的香港。他反監控護私隱，深信民主自由的價值，同時深明對手的強大，自覺公司規模細小，不敢當補天女媧，但認為理念是致勝關鍵：「若我們所有人都相信我們可以帶來改變，也嘗試帶來改變，我深信我們將會帶來改變。」

小公司大理念，眾志成城，人人可以是女媧。

登山者孤身一人站在巍巍頂峯，峻嶺群山盡在她視線之下。ProtonVPN Twitter官方賬號的懾人圖像有三個大字，「Because Privacy Matters」，私隱為大。

■嚴育銓（左二）所創立的ProtonMail能將郵件加密，保障私隱。受訪者提供

在台灣出生，小時候隨家人移民美國的嚴育銓三十歲出頭，主要工作基地是瑞。。。。。。。」

斯諾登啟發求保障網絡

「十年前我去香港的同一時間，我也到訪過中國城市，假如那時候你去北京或上海，他們看來也相當現代化，城市潔淨，整座城市看來相當新穎。」不過，他走在北京或上海街道時，跟。。。。。。

2013年美國中央情報局（CIA）「叛諜」斯諾登揭露美國推動「稜鏡計劃」，竊取全球網絡用戶資料；。。。。。

今年港區國安法頓然壓下，ProtonMail的孖生兄弟ProtonVPN在港的搜尋率一度激增，ProtonVPN同月宣佈捐出7、8兩月香港業務的一半收益，支援兩個本地民間組織，捍衞香港民主自由。。。。。。。

嚴育銓表示，港區國安法變相終結香港言論自由：「如果仔細看港區國安法條文試圖了解中共立法目的，你會覺得這條法例對言論自由極為不利，意味香港網上自由及香港言論自由的終結。這對我來說是一件非常傷感的事，也感受良多。」他直指香港目前處於網絡自由之戰的最前線，他這一代的年輕人亦想過今日香港會否是明日台灣，故此個人感覺非常強烈，他們正密切注視香港的情況。

■私隱為大，ProtonVPN矢言捍衞自由之戰無分國界。

■港人着重私隱，去年遊行曾推倒被指具人臉辨識功能的智慧燈柱，高呼「不要監控」。 資料圖片
拒旁觀港府奪市民權利

嚴育銓同時指出，港區國安法通過及施行不僅僅是香港問題或個人感受，而是全球事務。他重申，Proton的立場不是只捍衞香港的自由，而是世界任何一個自由需捍衞的地方。。。。。。。

「個人而言，當我剛剛開始從事網上自由、私隱及安全等工作時，不太了解或掌握這些工作的重要性。隨着時間過去，累積更多的工作經驗，你就會慢慢發現網上自由、私隱及安全對人們生活、公民社會、政府的影響，以及它們可以進入人們的生活和社會有多深，你就會意識到網上自由、私隱及安全的重要性。」嚴育銓認為，人們往往不會一夜間就會醒覺認識到自由、私隱及安全的重要，實際情況往往是開始失去它時，也才會意識到它有多重要。他認為，這種醒覺或認知均需時間浸淫，但他深信吾道不孤。

在TED TALK上，嚴育銓將一般電郵比喻為明信片，意思是傳遞過程中誰都可以讀到電郵內容，暗示電郵私隱度等於零。他。。。。。。。

其實，港區國安法下即使如朱牧民般的美籍港人，也因為在國際為港發聲而被香港政府通緝；嚴育銓高調力挺香港也可能隨時犯禁。惟這個過去到現在都和不少專制統治者角力周旋的科學家卻指出，任何事情均存在風險，捍衞個人信念當然亦有風險，因此問題是如何減低風險。他希望每一間公司、每一個政府都會站出來捍衞自由及人權，這才是減低抗爭風險的妙計良方。

籲眾志成城補自由青天

。。。。。。。。「若我們所有人也相信人可以帶來改變，也嘗試帶出改變，深信我們將會帶來改變」。

萬馬齊瘖的日子，自由天空崩頹。ProtonVPN日前宣佈將籌款計劃由原來的7、8月延長至9月，期望可以為兩間香港民間團體籌募更多款項。嚴育銓雖然遠在瑞士，但強調民主路上港人並不孤單，世界其他人正向港人伸出援手，認為香港沒有被忘掉，香港也沒有被遺棄：「保持信心，歷史最終將會判決港人對自由民主的追求是正確的。」

server 係邊？